## Итераторы

Итераторы в *NewLang*, как и в остальных языках программирования, предназначены для перебора элементов. Но, в отличии от итераторов в С++, итераторы *NewLang* являются самостоятельными объектами, а не указателями на отдельные элементы объекта-контейнера. Итераторы *NewLang* поддерживают фильтрацию элементов по имени за счет использования функций обратного вызова.

Для работы с итераторами используется следующий синтаксис:
- **?** или **?(** текст **)** - создание итератора без фильтра или с *regex* фильтрацией по имени поля
- **?(** func, args... **)** - создание итератора с использованием функции обратного вызова (аналог LINQ)
- **!** или **!(** количество возвращаемых элементов **)** - перебор элементов итератора
- **?!** или **!?** - получить текущий элемент без перемещение курсора
- **!!** - сбросить указатель итератора в начальное состояние (на первый элемент)
- **??** - создать итератор и сразу его выполнить, возвращая все значения в виде элементов словаря максимально возможного размера. Это своего рода синтаксический сахар для краткой записи последовательности команд `?; !(9223372036854775807);`

Примеры создания итераторов с разными фильтрами отбора данных:
```
iter := dict ? ("name"); # Создание итератора для значений с указанным именем
iter := dict ? ("regex."); # Создание итератора для полей с префиксом "regex"

# Чистая функция для фильтрации по значению
filter(value) :- { $value && $value < 10; }; 
iter := dict ? (filter); # Создание итератора для значений меньше 10

equal(value, arg) := { $value == arg }; # Обычная функция
iter := dict ? (equal, 100); # Создать итератор только для значений 100
```

Оператор перебора элементов итератора **!** возвращает текущий элемент и сдвигает указатель на следующий. Точнее, на количество считанных элементов, так как прочитать элементы из итератора можно не только по одному, а и заданными порциями, например по 10 за один раз, `iter ! (10);`.

Если указать количество считываемых элементов **!(0)**, то будет возвращен сам элемент, но для значений отличных от нуля будет возвращаться не элемент данных, а словарь с данными, считанными из итератора. Из-за этого операторы **!** и **!(0)** **НЕ** эквивалентны, т.к. по разному обрабатывают конец данных.

Лучше всего это показать на примерах для словаря с пятью элементами:
```
dict := (1,2,3,4,5,)?; # Создать итератор для словаря

dict!; # -> 1
dict!; # -> 2
dict!; # -> 3
dict!; # -> 4
dict!; # -> 5
dict!; # -> будет исключение "конец итератора"

# Но
dict !(0); # -> (1,)
dict !(0); # -> (2,)
dict !(0); # -> (3,)
dict !(0); # -> (4,)
dict !(0); # -> (5,)
dict !(0); # -> (,) - вернется пустой словарь
```

Так же для чтения итератора можно указывать и отрицательное количество элементов. В этом случае будет возвращаться словарь всегда указанного размера, но элементы в словаре будут присутствовать только в случае чтения реальных данных из итератора:
```
dict := (1,2,3,4,5,) ?; # Итератор для словаря с пятью элементами

dict !(3); # -> (1,2,3,)
dict !(3); # -> (4,5,)
dict !(3); # -> (,)

# Но
dict !(-3); # -> (1,2,3,)
dict !(-3); # -> (4,5, :IteratorEnd)
dict !(-3); # -> (:IteratorEnd, :IteratorEnd, :IteratorEnd)
```


